# O desafio da identidade de Hong Kong
No entanto, não vamos enfatizar demais as questões sociais, pela simples razão de que as palavras de ordem que aparecem com mais frequência nas manifestações são questões democráticas e de identidade. Por outro lado, devemos levar em conta o fato de que essas massas se revoltaram contra o establishment só podem ser estimuladas por problemas sociais reais. Enquanto a China continental está implementando um plano para erradicar a pobreza rural e urbana, o governo de Hong Kong está tomando medidas fracas para lidar com a pobreza social. E a situação é ruim para os trabalhadores de Hong Kong. Os salários podem ser muito baixos, a seguridade social é mínima, os pobres não se beneficiam do crescimento econômico e as desigualdades são mais altas. Mulheres, crianças, idosos e minorias étnicas enfrentam uma situação particularmente difícil. Os preços da habitação atingiram níveis recordes. A mobilidade intergeracional está diminuindo. Os nascidos depois de 1980 têm a impressão de que a situação só está piorando e que Hong Kong não está se beneficiando o suficiente com o desenvolvimento chinês.

Mas o lugar de Hong Kong na globalização econômica como centro financeiro e cidade global oferece pouco espaço de manobra para quem deseja fazer a diferença. Especialmente porque o povo de Hong Kong insiste no cumprimento da Declaração Conjunta de 1984, que afirma que "os atuais sistemas econômicos e sociais e modo de vida de Hong Kong permanecerão inalterados", assim como quase todos os atores internacionais, que valorizam os privilégios econômicos oferecidos por Hong Kong.

Mas em uma sociedade onde a consciência de classe proletária e sua tradução política são virtualmente inexistentes, e onde o apoio de um governo comunista a uma elite capitalista confunde os marcos, o tumulto social só pode se voltar contra o estabelecimento dominante, ou seja, a fração dos burguesia aliada a Pequim. Isso não impede que as demandas sociais sejam tímidas diante das demandas democráticas e identitárias em nossas manifestações. A ideologia dominante de uma sociedade é frequentemente a de sua classe dominante, e a situação particular dos habitantes de Hong Kong no mundo e na história significa que uma proporção significativa da população rejeita absolutamente a China e o socialismo, aos quais o Ocidente liberal e democrático e o capitalismo são preferidos. Na verdade, a identidade de Hong Kong foi formada em oposição à China continental, às vezes artificialmente. Desde meados do século XIX, Hong Kong tem sido um refúgio para centenas de milhares de camponeses chineses empobrecidos, mas também para as classes sociais despossuídas (senhores da guerra, burguesia, máfias) e seus lacaios. Na segunda metade do século 20, enquanto a China passava por um período turbulento, Hong Kong experimentou um boom econômico e as elites de Hong Kong foram gradativamente assumindo um certo papel econômico. As revoltas e motins populares reprimidos com violência obrigaram a autocracia colonial a empreender uma série de reformas sociais. Após a declaração conjunta de 1984, o retrocesso tornou-se inevitável, e a política externa britânica pressionou o governo a empreender reformas democráticas a fim de fortalecer o impulso de independência de Hong Kong. Na década de 1990, a integração do povo de Hong Kong à administração colonial reforçou esses sentimentos de identidade.

O capitalismo em Hong Kong é um dos mais selvagens do planeta. O povo de Hong Kong está imbuído da ideologia de sua classe dominante, ela própria imbuída de influências coloniais e ocidentais. Eles foram educados por programas britânicos, e os mais jovens foram capazes de recusar a história patriótica chinesa. Eles têm acesso a uma imprensa gratuita e, mais importante, os alunos e as classes médias falam inglês fluentemente e têm acesso gratuito à Internet, ou seja, um grande fluxo de informações produzido principalmente pelo mundo ocidental e anglo-saxão. O que os ocidentais percebem da China e do socialismo (uma imagem extremamente negativa), muitos habitantes de Hong Kong percebem tanto quanto, se não mais. Portanto, é compreensível que uma parte significativa da população de Hong Kong não esteja relacionada com a China continental e não deseje assimilar-se a ela. Basta consultar no YouTube o primeiro "vlog de Hong Kong" filmado por um viajante ocidental para entender que é melhor evitar se dirigir a um cidadão de Hong Kong chamando-o de "chinês".

Todas as evidências que acumulamos nos permitem compreender que essas manifestações não podem de forma alguma ser benéficas para a causa dos trabalhadores em Hong Kong e na China continental. Os orquestradores dessas manifestações são quase todos os oponentes assumidos de Pequim, quando não são diretamente apoiados por dólares e conselhos americanos. Eles serão os principais vencedores nesta situação. A espontaneidade do movimento (e lembre-se que a espontaneidade é mais uma fraqueza do que uma força) não revela uma base social que contradisse os interesses desses grupos liberais anti-socialistas e anti-Pequim. Do ponto de vista socialista, os apelos para apoiar essas manifestações são apelos aventureiros que preferem a hipótese muito, muito improvável da revolta espontânea e socialista dos trabalhadores em Hong Kong E na China, em vez da preservação da integridade territorial da República Popular da China em face dos ataques imperialistas e burgueses.

O período de 50 anos definido pela Declaração Conjunta deve ser um período de transição que permita a Pequim responder aos desafios políticos, nacionais e econômicos que Hong Kong enfrenta, para que a RAE e sua população possam um dia ser totalmente integradas à República Popular da China. O princípio de "um país, dois sistemas" será preservado, mas isso não significa responder às injunções do imperialismo ocidental ou da pequena burguesia de Hong Kong para congelar Hong Kong a tempo para torná-la um posto avançado da luta contra a China.
